計劃進修PhD/Research討論區(19) 早知如此, 何必當初

Post 1:

Post 2:

Post 3:

Post 4:

Post 5:

Post 6:

Post 7:

Post 8:

Post 9:

Post 10:

Post 11:

Post 12:

Post 13:

Post 14:

Post 15:

Post 16:

Post 17:

Post 18:

另外有興趣想留自己Research Info既巴絲, 希望可以搵到同field既巴打傾下計或者睇下有無potential collaboration, 可以係下面個google doc填自己既資料(optional)

如果你想分享下報pg經驗，或者知多啲關於報pg嘅嘢，可以入去呢個word：

有興趣係academic 發展，做research既巴絲入黎傾下啦

From物理博士：

好文共賞，雖然好dis

【升學】讀博士如同修煉《葵花寶典》？一條七難八苦之學術路

博士學位乃眾學位之極，由於香港讀書風氣極盛，莘莘學子，無不趨之若鶩。港大教授陳文敏，早年以非博士之身，競逐副校長一職，便被校務委員李國章譏為學歷不足，沒資格任職。可見一頂圓帽，何其重要。

不少香港政界人物，在百忙之餘，仍然篤學不倦。如立法會議員葛珮帆於苦讀之下，成為夏威夷格林威治大學博士；另一議員鍾樹根則負笈倫敦南岸大學攻讀博士；新聞統籌專員馮煒光則往華中師範大學攻讀博士。在下每逢念及香港公職人物，服務市民之餘，仍如此醉心學術，都不免心下感動，淚濕眼眶。

這第一關，無疑難過。但若謂申請成功之後，前途便一片光明，卻是一個極錯誤之觀念。愚見以為，成為博士研究生後，實是一切噩夢之始。為糾正觀念，本文旨在探討博士生之前路，及提供一些數據，讓有志投身學術者，及早有心理準備，認清現實。走一條學術路，並非是練《葵花寶典》那麼簡單，那是直如唐僧取西經，要經歷九九八十一難，方能修成正果。

博士學位死亡率高 修讀10年大有人在

眾所周知，修讀博士學位很難畢業，其難度比學士與碩士學位高出甚多。修讀學士與碩士，年期一般有限，如學子投入足夠的時間與心力，大多能夠畢業；但修讀博士卻完全是另一回事。史丹福大學著名英語教授蔡斯（William Chace）在其回憶錄《One Hundred Semesters My Adventures As Student, Professer, and University President, And What I Learned Along The Way》憶述，在1960年代，進入研究院修讀博士是一件非常神聖的事，大部分人都接受自己無法畢業。他在1961年進入加州大學帕克萊學院（UC Berkeley）英語系，該年有120個新博士生，最終只有12人拿到學位，死亡率達九成。時至今日，死亡率雖然有所下降，但仍是投資巨大，風險不低。

以香港學子趨之若鶩的英美大學為例，每年都有大批博士生輟學。根據由美國研究院議會（Council of Graduate Schools）資助一個長達12年的追蹤研究，近年美國大學博士生10年內畢業的比率為57%。換言之，還是有近半人無法畢業。當中人文學的畢業率最低，只有49%；而工程學畢業率則最高，達64%。英國的情況似乎比美國稍佳。根據英格蘭高等教育撥款委員會（Higher Education Funding Council for England）於2013年的統計，約有72.9%的全日制博士生能在7年內畢業。當中生物科學的畢業率最高，建築學則最低。如將修讀年期提升至25年內，博士畢業率亦會上升至80.5%。要注意這只是全日制學生的畢業率，並非整體畢業率。英國兼讀博士生的畢業率約為全日制學生的一半而已。

此外，修讀年期長也是博士學位的特徵。根據上述兩個統計，主流美國學生需費6至7年完成一個博士學位，而英國主流則是4年，不過動輒耗費10年青春者亦是大有人在，能夠3年內畢業者，僅為5%而已。下圖為美國博士學位的逐年累積畢業率。從圖中可見，香港立法會議員葛珮帆博士在兼讀之下，只需26個月便完成夏威夷格林威治大學的博士學位，實乃學術界翹楚。吾輩中人，無不景仰。

陳文敏副校風波，足見一頂圓帽何其重要。（Getty Images）

曾經有人說過，要走一條學術路，就像修煉《葵花寶典》。最難過的是第一關——申請博士。只要獲得獎學金讀博士，第一關打通，其餘自然迎刃而解。此等說法，其來有自。申請博士學位（及獎學金）確實艱難。不少學子耗費多年光陰，發過無數冷電郵，考過多次TOFEL和GRE，甚至為累積發表量，做過幾年研究助理，仍然無法申請成功。特別是英美名校的博士學位，通常都要與全球每年數千名申請者競逐，而取錄率或許只有5%，自非等閒之輩可以成功。

美國博士學位逐年累積畢業率。（資料來源：美國研究院議會）

英美學制的差異，是兩地畢業率和修讀年期不同之主因。美國學生讀博士前一般只有學士學位，他們普遍需花1至3年時間去修課，然後通過考核成為博士候選人（PhD Candidate），或俗稱的「獨欠論文」（All But Dissertation，ABD），之後才專注研究和撰寫論文。在英國的大學，博士生大多不用修課，可以立即開始其研究，皆因他們大多擁有碩士學位（雖非取錄要求）。由於起步點不同，令英國博士生輟學風險較低，而且修讀年期也較短。

此外，文化差異和現實考慮亦影響修讀年期。美國學生並不急於畢業，因為大學通常都會提供獎學金予博士生。這筆錢耗盡後，擔任助教和研究助理也能賴以餬口，不少博士生甚至在這段時間成家立室。鑑於學術界就業環境日差，一眾美國學生認為畢業等於失業，所以也有「求職未竟，不可畢業」一說，覓得工作才畢業方為上策。另一方面，英國在2008年金融危機後實行緊縮政策，大幅削減教育開支，大學對研究生的資助不多，一般只提供3年獎學金予本土學生，海外學生通常不獲資助。加上擔任助教的收入也只是杯水車薪，所以非盡快畢業不足以餬口。非但如此，近年一些大學因資源緊絀，實施修讀年期限制（例如最多5年），逾期無法繳交論文便會被逐出校門，因此英國學生的畢業壓力普遍較美國學生為大。

英國學生的畢業壓力普遍較美國學生為大。圖為英國牛津大學拉德克利夫廣場。（視覺中國）

學術研究壓力極大 精神受損者眾

然而博士學位修讀年期長與畢業率不高也僅為表面數字而已。研究生實際遇上的困難，是無法從數據反映出來，亦不足為外人道。這些困難日積月累，便會形成龐大壓力，壓倒不少莘莘學子，最終損害其精神健康。加州大學帕克萊學院曾於2005及2015年為博士生的精神健康做了一個詳細研究，結果顯示，有47%的博士生患上抑鬱症，更有10%想自殺。2003年另一澳洲研究發現，學者患精神病的機會，是普羅大眾的3至4倍。

究竟讀博士為何會大損精神健康？學術研究是追求人類之終極知識，要求極高，自不待言。有些人苦思一個難題，可以絞盡腦汁，長期足不出戶。研究苦無方向、提出的研究方法不可行、無法找到數據支持提出的理論、數據證實理論效果不如預期、投注大量時間研究後才發現相似理論早已發表等，皆為博士生常見之困難。學術研究是一門極為專精的遊戲，尋求真理的過程也非常孤獨，全球同一範疇研究者或不足百人，當研究遇上困難，能協助解決或僅參與討論者，除導師外，寥寥無幾。甚至博士生對研究題目之了解，比其導師更深入，也是司空見慣。如導師也苦無良策，最終亦只能依靠自己解決，那種孤獨與無助，旁人自是無法理解。

除此之外，博士生面對的財政壓力也不容小覷。現時無論在香港、新加坡、英國、美國主流的大學，博士獎學金一般也包括約10,000多港元的生活費（某些美國長春藤大學可達20,000多港元）。這筆錢減去房租後，生活實非充裕。如前所述，能闖進研究院者，俱非等閒之輩，不少人自視頗高。如投身職場，理應不難平步青雲。但在研究院待上數年後，目睹同輩朋友逐漸購房買車，成家立室，自己仍然每晚在研究室天人交戰，內心自不免掙扎。特別是不知何年何月才能交納論文，有些人會自覺蹉跎歲月。年紀尚輕者還罷，如年過30仍是彼岸遙遙，讀了6年仍在拿數千港元之補助，難免日益焦慮。有人因此感到很大壓力，有人半途而廢，實屬常見。英格蘭高等教育資助議會的統計顯示，25歲前入學的博士生，較之30歲後才入學者，畢業率高了16%，可見現實壓力影響之大。除此之外，如欠缺獎學金，財政壓力更非一般人能承受，很多人因此被迫中途放棄。上述英國統計亦指出，不獲獎學金的博士生，其畢業率比獲獎學金者低了21%。

博士生的社交與家庭壓力，亦往往被社會忽視。研究院內充斥毒男剩女，可謂常見現象。不少人只懂埋首研究，不善交友，導致年屆而立依然孑然一身。最近英國傳媒報道，名校布里斯托大學（Bristol University）物理系的一位博士研究生哈勞特（Christopher Harrold），竟在家中自瀆至死，十分悲壯。網上一些爆紅的文章如《只有與博士生戀愛過才明白的24個掙扎》，還有美劇《The Big Bang Theory》都生動地描述過他們在一段關係中的言行特徵。今年有人研發一個專為博士交友而設的手機程式OnlyPhDs，便是針對這個龐大的毒男剩女市場。或許開發者也是過來人，親身體會過此等辛酸。說到婚姻與家庭壓力，還幸香港社會比較西化，當代人亦普遍遲婚，所以婚嫁壓力對港產博士生影響尚不算大。但不少來自傳統家庭觀念較重的地區之學生，例如日本、印度、中國大陸等，很容易因家人或自己之催婚壓力而煩惱，當中尤以女性研究生為甚。最後因此而放棄研究者，絕對不在少數。

上述之困難與壓力，也僅為一些常見現象，其餘難以一一詳述。不少人抵受不住這些困難，便會萌生去意。但一個學生耗費莫大心力和多年光陰去修讀博士，不幸無法畢業，如何是好？這是近年學術界不斷探討的問題。遺憾現時無論大學或職場，對輟學的博士都缺乏支援。其多年研究生涯，經歷雖珍貴，但未必能獲他人認同。不少人重投職場，發覺缺乏工作經驗，要從低做起，而同級者的年紀都比自己小，自然難堪。所以曾有人建議，應增設一個等級高於碩士的學位，能讓無法畢業者取得這種學位離去。大學亦應有配套，讓持有這種學位的人從事某種教學和研究之職位。也有人提出，應為博士生提供職業培訓，即使他日無法畢業，也能投身職場，覓得合理職位，不至浪費人才。不過這些建議都僅止於討論，輟學者至今仍只能自求多福。

讀博士的孤獨與無助，旁人難以理解。（視覺中國）

畢業後教席難求 終生職屬鳳毛麟角

一個研究生最後排除萬難，成功畢業，絕非易事。這本應是人生一大成就，應該趁機速離學術界，去闖一片新天。例如去從政選議員，掛上博士的頭銜，也可增加幾張選票。奈何大部分學子都看不開，意圖在學術界建立事業成為大學教授，所謂學而優則教也。然而今日之學術界已非30年前，就業前景益見堪虞。愈來愈多人擁有博士學位，但教席之增幅卻遠遠落後。所謂經濟規律僅一條，就是「供求」；在僧多粥少下，教席之待遇只會愈來愈差。

根據美國百年雜誌《大西洋月刊》（The Atlantic）高級副總編輯威士文（Jordan Weissmann）在2013年整理美國國家科學基金會（National Science Foundation）的數據顯示，美國新晉博士的就業前景在20年間每況愈下。1991年有51%的博士能在畢業時找到工作，但2011年已下降至37%。雖然獲聘者減少，但從事博士後訓練者卻大增，顯示各大學都熱衷於開設一些廉價的研究職位，來招攬血汗工人生產論文。在1991年只有19%人在畢業時會進行博士後研究，到2011年時已升至28%。那究竟有多少新晉博士能如願以償，找到大學教席呢？數字顯示，在1991年能覓得教席者有23.2%，2011年時則下降至19.4%。單看數字，降幅貌似不大；但如諸君以為學術界的就業環境在20年間並無大變，便是大錯特錯，因為今日「教席」的水分其實早已大幅增加。

幾十年前在大學教書，可謂薪高糧準，是鐵飯碗。但時至今日，學術界充斥大量低薪與不穩定的兼任教席。這就是美國學術界所謂的「兼任危機」（Adjunct Crisis）。《紐約時報》在2014年曾經報道一位紐約默西學院（Mercy College）羅曼語學兼任教授車拉索里（Mary-Faith Cerasoli）的故事。由於薪金極低，她被迫要領取食物券與政府救濟金，及以自己的汽車為家，夜間只能在學校的體育館梳洗。加上學校只提供公共辦公室予兼任教授，且不許在下班後遺下物品，她惟有以自己的汽車為辦公室，甚至在此會見學生。車拉索里的例子容或極端，但根據《福布斯》在2015年的報道，美國有超過一半的兼任教授年薪少於35,000美元（即月薪約22,750港元），與年薪62,500至76,900美元的終生職系助理教授相較，收入僅約一半而已。薪金低其實也只是問題之一，兼任教授不少是以時薪或授課數量計薪，合約期短，亦沒有晉升為終生職系教席的階梯，可謂毫無職業保障。

根據《福布斯》在2015年報道美國國家教育統計中心（National Center for Education Statistics）的數據，在1975年，終生職（Tenured Faculty）與終生職系（Tenured-Track Faculty）的教授，佔整體57%。其餘為兼任教席，包括非終生職系（Non-Tenured-Track Faculty）與兼職（Part-Time Faculty）教授。到2011年，兼任教席已經遠遠反超前者，達70%。下圖為各種教席在36年之間之比例變化。

各種教席在36年之間之比例變化。（資料來源：美國國家教育統計中心）
而根據《大西洋月刊》引用美國大學教授協會（American Association of University Professors）的報告，2014年兼任教席已經達到76.4%，與2011年相比，情況似乎不斷惡化。非但如此，若以為今日一個年輕學者覓得教席，有四分之一機會是終生職系，便是天大誤會。76.4%兼任教席這個比例，是指整體而言；由於學術界還有很多工作多年的終生職系教授仍未退休，所以這個比例才不至太高。對一個新晉學者而言，現時去尋覓教席，其實大多數空缺都是兼任職位。終生職系的教席，有如鳳毛麟角，亦會吸引大量學界精英競逐。

英國之情況又會否比美國為佳呢？雖然整體數據難求，但英國王家學會（Royal Society）曾於2010年發表一份報告，也可讓人一窺端倪。報告刊載一個長期研究，追蹤英國科學博士之職業前景。研究發現，有53%之科學博士在畢業後離開科學界，並無從事科研。餘者有17%進入非大學科研機構，包括政府和私人企業。剩下的30%會在畢業後留在大學從事科研，即所謂博士後也，但當中的大部分（26.5%科學博士）會在工作數年之後離開大學，放棄科研或投身非大學機構。只有小部分（3.5%科學博士），會成為大學教員（英國稱為講師，與美國終生職系助理教授同級），當中極少人能最終成為正教授（0.45%科學博士）。3.5%這個比例，與美國就業市場之景況不遑多讓，顯示兩地競爭俱激烈異常。

應許地已面目全非 學術生涯應否開展？

當一個博士經歷七難八苦，突破重重困阻，到達美國學界所謂的應許之地，成為終生職系教授，那是否便達成夢想，前途一片光明了？相信問任何一個每刻都在「發表或滅亡」的年輕教授，都會報以搖頭苦笑。還是那一句，現在已非30年前，供求有所不同，大學追求的目標亦南轅北轍，應許之地早就面目全非了。不過此乃另一番故事，篇幅有限，且表過不贅。

讀與不讀？不少好學青年皆有此問。按吾友沈旭暉所言，就是「千祈唔好咁睇唔開」；還謂如果有人為這種職業生涯而奮鬥，實在是無可救藥。如純粹比較投資的時間、心血、金錢，還有需承受的壓力，成功之難度，失敗之風險，與最終的待遇回報，也會知道沈大師所言非虛，正常人都會覺得不值。投身其他行業，以讀研究院之時間去打拼幾年，或許難度更低，回報更佳。不過多年來，在下耳聞目睹一眾以此為志之青年，都不會被這些言論嚇退。他們不屑量化得失，總會侃侃而談形而上之回報。爾等老人家嘮嘮叨叨，滿口銅臭，俗不可耐，自不會明白少年追求真理之心。更何況本城上至大學校委，下至販夫走卒，都是敬學位而不敬學問。一頂圓帽，還是戴了為佳。

留名

咁傷感既個標題

因為上個post個subtitle我成日睇錯左做呢個

同上個post個subtitle押韵 係咪磋完磨完之後後悔

早知如此

留名！

推一推

加多d野係google doc
同執靚左少少

唉連登冇人讀bio
等我幾年後幫手update啦咁

留明

留名

睇完個doc睇落冇同行，同國家都冇

橙，psycho無乜人寫
有無巴打可分享下土砲既野

而到好似好少土砲

係 個個都係chisinlo
一堆名校

本地畢業撚嘅生存空間被無限壓縮

其實本地U唔收土炮姐，如果肯上去大陸/台灣應該都好好景，再唔係菲律賓/泰國/中東/印度都ok

唔知土炮phd grad有冇機會去歐洲細間d既U做post doc呢。如果得，咁土炮都唔錯既

如果諗得台灣大陸，我覺得土炮左之後去做仲好

歐洲果啲我估hku cuhk grad都應該受玩掛？

[member]無聊一問，大家thesis個acknowledgement打算include咩人？

好唔好include依個post[/member]

你地班人預覽下先好唔好

第一個post個括弧入咗size=1入面

唔該哂

有內鬼

有hater

Research Intern係咪肯定上到phD 架

瑞士m記都好撚貴

德國醫保仲貴過租

其實係德國d租太平

聽講Max Planck有free food

過到美國學番法文先

CERN叫我自己揾
宿舍淨比full time worker同phd
Airbnb又貴到仆街

有冇青年旅舍果啲?

Airbnb點都應該有掛？

Geneva本身就好貴 Airbnb無平過

住幾耐？
backpacker點睇？

平過酒店

backpacker又太簡陋

intern一兩個月好難有人租比你，我之前intern都係住airbnb，不過淨係租一間房，其他野同屋主share

大家對呢個新排名有咩睇法？

佢用wiki既number of appearance黎計，再根據各自語言做返個weighting

我佢減低左language既bias，反映到一間U既歷史影響力，但反映唔到teaching同research

之前係zurich住過airbnb 個host話只係book 一晚 其餘自己deal唔洗俾airbnb食咁多
之後係ricardo.ch (分類廣告網）搵到 500 CHF 租大概20日

亦都可以試下wgzimmer.ch
啲學生放假可能會放一兩個月租

wiki有個問題, 會唔會有打手

呢到咁多歐洲打手，一定係你地推高左個排名

揾唔揾到三大

我覺得寫呢篇報導既人寫得幾好，有research sense

得CU

cuhk定cusz

原來有得咁玩

UST冇得打飛機

仲以為 UST有請打手整wiki添

好想去歐洲

為何明明是唸科學學位，卻成了哲學博士（Ph.D）呢？——《物理雙月刊》
文／何健民｜美國維奇塔州立大學物理系榮譽講座教授（旅美退休物理講座教授）

博士：知識的追求者

source：R.I.T

我怎麼會是哲學博士？

想當年，我在大學唸了四年化工，又在研究所唸了四年化學，就成了哲學博士（Doctor of Philosophy，簡稱 Ph.D.） 。不少朋友、同事也有這麼一個頭銜。偶爾想一想，這個頭銜有點奇怪：哲學問題在我意識中，泛及人道、人本、生命、生存、或是倫理。 我只能說是似懂非懂，更不要說它們和我從事的低溫物理研究拉不上什麼關係。至於博士：唸研究所、以及畢業後工作，都講究專、精，偶而有些人可以精而博，倒底是少數。

所以在這裡自問自答「我怎麼會是哲學博士？」。順便在後文中提出一項相關、或可供思考的議題。

先說「博士」，在這裡是一個翻譯名詞，拉丁文中 Doctor 的原意是教師，也代表他們對知識的追求。可是在我們文化裡，一般把讀書人、尤其是作研究的，認為知識淵博，天文地理無所不通。

這種代表群體的觀念，應該不適合在個人。但任何有歷史性的名詞，都免不了這種經久、時過境遷後，名實不符的現象。例如：今天在西方可能有素食的屠夫（Slaughter）女士 、或是手無縛雞之力的鐵匠（Blacksmith）先生，他們的姓氏只是反應祖先曾有的職業，不改也罷。何況新的科學產生新的技術、儀器；而新的技術、儀器又導致更新的科學。人類的知識層面隨時間變得寬廣，只要不太挑剔，我們對繼續延用博士一詞也就無可厚非吧？

拉丁文中 Doctor 的原意是教師，也代表他們對知識的追求。圖／By myrfa@Pixabay

哲學：探求萬物之真理

再說「哲學」：假如把哲學換成科學，問題可以說就少了一半，因為我是在作科學研究。有些學校確實頒授科學博士 （Doctor of Science）學位，對學科和研究的要求和哲學博士學位要求沒有實質上的差別。所以讓我們看一看科學和哲學的歷史淵源。哲學一詞源自古希臘文，意謂對智慧的熱愛（Love of wisdom）。

我們稱亞里斯多德（Aristotle, 384-322 B.C.）為哲學家，他寫了很多有關在今天會屬於物理、天文、生物、化學及心理的文章。經過千、百年的發展，哲學的多向分枝中出現了一枝所謂的自然哲學（Natural philosophy）。牛頓（Isaac Newton，1643-1727）在 1686／1687 年出版自然哲學的數學原理（Philosophiae Naturalis Principia Mathematica），反應自然哲學一詞在當時被使用，相當於對自然界系統研究的通稱。

自然哲學的數學原理（Philosophiae Naturalis Principia Mathematica）。圖／By Zhaladshar, Public Domain, wikimedia commons

15 – 17 世紀間，歐洲文藝復興，自然哲學成就突飛猛進，人才輩出，除了牛頓，其他有絕對貢獻的包括哥白尼 （Nicolaus Copernicus, 1473-1543）、布拉赫（Tycho Brahe，1546-1601）、布魯諾（Giodano Bruno，1548-1600）、培根（Francis Bacon，1561-1626）、伽利略（Galilio Galilei， 1564-1642）、克卜勒（Johannes Kepler， 1571-1630）、波義耳（Robert Boyle， 1627-1691），尤其是伽利略引進數學分析、以及培根提出基於經驗（觀察、實驗中取得客觀事實）和理性（邏輯、歸納）的科學方法，對以後的研究產生極大影響。

即使如此，科學一詞仍停留在地位未明階段，可以從一張 17 世紀荷蘭萊頓大學（Leiden University）圖書館簡圖中看出來：大廳中兩行書架，每行 11 排，分別標明為數學一排；哲學、文學及醫學各兩排；歷史四排；法學五排；神學六排。顯然的，科學或是自然哲學仍被包含在哲學架上。凱爾文（Lord Kelvin，1824-1907）和泰特（Peter Tait，1831-1901）在 1867 年所完成，從能量觀點涵蓋大部分物理的專著， 仍是名為自然哲學論（Treatise on Natural Philosophy）。

自然哲學論（Treatise on Natural Philosophy）。圖／amazon

想做自然科學？先來觀測、實驗

真正要到 19 世紀末期，對科學的觀念才會進展到現代形式。嚴格來說，其中唯有以觀測或實驗為依據的才是自然科學，它們源自對定量推理和解釋有必然要求的自然哲學。另外一些現代科學是基於定性及描述為主的自然歷史（Natural history），位於美國華盛頓的國家自然歷史博物館（National Museum of Natural History）、紐約的美國自然歷史博物館（American Museum of Natural History）及英國倫敦的自然歷史博物館（Natural History Museum）皆以之為名。當然，自然科學和自然歷史有密切關連，更有很多重疊。

既然科學的前身是「自然哲學」，除非有人堅持戰國時代公孫龍（c. 325-250 B.C.）的白馬非馬辯證法，不然把「哲學」按在我的頭銜上，也就說得過去了。

如此說來，「我怎麼會是哲學博士」的答案，有點像是「眾裡尋他千百度，驀然回首，那人卻在燈火闌珊處」 。

從牛頓及凱爾文和泰特的論著中可以明顯看出：早期的自然哲學主要內容是物理。波義耳在 17 世紀後期就提出和煉金術（Alchemy）截然不同的觀念，但要到 19 世紀中葉，科學家才有物理、化學之分。不久又加入了生物和地質學，院校中開辦了相關科系。到了 20 世紀，科學知識大幅上升，為了「實際需要」，每一學門又經細分，例如天文、固態和核子物理；有機、無機和分析化學；分子、生態和遺傳生物；以及大地、地層和構造地質。再往後，物理學中又增加了量子、高能等領域。其他學門也是日新月異。

就再以物理為例：報告研究成果最主要的期刊是始於 1893 年的物理評論（Physical Review）。因應論文的增加，它在 1970 年將每期分為四冊：簡稱 PRA（原子、分子、光學）、PRB（固態）、 PRC（原子核）及 PRD（粒子）。1993 年又從 PRA 分出 PRE（統計）。PRB 也在 1978 年將固態（Solid State）擴展到凝聚體（Condensed Matter），20 年後再增訂為凝聚體及材料物理（Condensed Matter & Materials Physics）。研究生選擇領域愈來愈廣，結果使得博士們更加學有專精。

跨領域合作，令探索旅程更加豐富

就在整盤科學形勢大好的時候，巳經很少、幾乎沒有人可以或可能橫跨多種領域。同時也出現了一些難免的困擾：有人會說「我作遺傳生物研究，地質對我完全無用」、甚至「我是物理學家，我對化學完全沒有興趣」。久而久之，不同的學門間似乎有了相當的隔距。是否我們忘記了當初學門區分的原因只是為了「實際需要」。

教學與研究可以有純物理、純化學、甚至是純有機化學或是純量子物理的課題，但是想要暸解自然界中任何一環，就常需要從多方面入手，不然就像瞎子摸象。幸好合久必分、分久必合，跨領域的課程、例如生物物理和地質化學，逐漸被接受。再進一步，有了生物化學或類似的新科系，而材料學更使多種科學與應用為主的工程學門結合。

即使如此，針對某些課題，有時也需要兩、三或更多來自相同或不同系所、甚至不同院校或其他單位成員的組合，每人各有專長，互相取長補短，解決研究瓶頸。有了成果，撰寫報告論文時，大家同時列名為共同作者。這種作法可說是很有意義也很有實效，但不時由於人為因素，衍生一些爭論。或是共同作者間爭功；或是有名、位的人自動或被動列為作者之一，無功受祿，遇到論文發表後出了差錯，就又撇開責任。加上院校內行政操作中，遇到申請升遷，列舉研究成果時，共合發表的論文常會引起「你有多少貢獻」甚至「你有百分之幾貢獻」的疑問。

這種爭議的合理性，因事因人而異，本無可厚非。但是回顧科學源於自然哲學，對智慧的熱愛應該是哲學或科學家基本的性格，增進對自然界的整體瞭解應該是首要的目標，而我們已是專而不博，一加一大於二的合作應該受到鼓勵；相反的，太注重「功勞分配」、「名利歸屬」考量不免產生的負面影響，是否可以儘可能減低？至少這是我的希望。

本文摘自《物理雙月刊》39 卷 2 月號 ，更多文章請見物理雙月刊網站。

Social sci係垃圾

而家做學術係咪咩都識d會好d,至少同個大類要識下?
例如phy人識bio,econ人識下psycho好似會出路多好多

一陣馬料水個 talk睇下見唔見擇巴先

咁多人禁錯制？

有無人黎緊呢年去singapore讀書/做RA?

NUS?

當年報天文台placement佢唔show我

利申：double major

收到offer，我reply佢accept the offer，然後從此音訊全無。

再send多次email問佢之後既subsequent procedures係點，都仲係冇回應

開始懷疑佢地係唔係send 錯email

之前報過NTS，衰interview

Lmu munich

佢封offer email又完全冇提到幾時寄letter of acceptance比我 （enrolment要LoA先得）

佢地咁頹，我成日都凝住凝住係咪send錯offer email

究極方法我會等多日先，唔係幾想landline過去德國

又有歐洲JJ 9月搞個歐洲JJ post聚先

變左歐洲research post

ug終於完左

可以開始溫math camp

math camp

咩黎

econ phd一般係第一年開學之前暑假有兩個禮拜補數學
識下新同學仔一齊BBQ下咁。

得兩個禮拜,phd咁chur

歐洲最高

我每個星期都有文科/cultural撚敘會
因為得得一個係

我嗰間係一個月

我發現ling人諗野嘅緊係理科
係一個用science method做文科research
雖然Soci都會，但analysis之後都係落返社會現象

戴返頭盔
文科冇撚用，冇經濟效益
做完個research 出黎好多都係唔知點賺錢

文科先係真正publish or perish個班

我個background都唔正常

黎緊個個都係psy人，得我一個engine背景

文科/bio做research真係要好大決心

自殺

唔做computational基本上冇industry嘅機會

Biotech industry其實相對易入
i mean 歐洲

[member]問個可能鳩鳩地既問題先
如果有時光機,睇到當時歷史既真相,你地係咪都仍然會用而家個方式黎睇歷史?
如果係,係咪因為人心同人既諗法比歷史本身更重要?

擇巴真係無處不在

yes

8月先去, 幫唔到你

真係乜都有comics睇

霍金一科普mode就...

有時寧願佢高高在上d,至少諗咁耐心機唔會白費

終於得返閒，l個m先
完sem 就身痕想睇書搵嘢學真係屎忽痕

好耐冇見啦ling巴打

最近睇緊咩書？

hi 近排有身後事要搞完全唔得閒，連seminar都冇去(況且山長水遠返cu真係...)
琴日買咗幾本書 有本係商務譯嘅Žižek嘅event 暫時睇落幾有趣

btw有追po，睇完覺得根本我冇嘢係識
如果想學comp ling方面嘅嘢係咪應該由coding學起？有冇一d reading 推薦？

我都係幾日前先開始學咋喎 應該問返擇巴

我主要睇緊jurafsky and martin去學comp ling（因為我打算r jurafsky做phd advisor），另外都有繼續睇返平時睇開嘅syntax、typology、hist ling嗰類嘅書，同埋一啲唔同嘅stat書

我coding都只係停留係for loop同while loop，頂到盡都係知道method同property係咩咋 應該可以learn by doing掛（我會嘗試將jurafsky and martin啲pseudocode變做c++去implement）

無加icon真係有啲怪，icon好似做咗sfp嘅角色

thx，我睇下先
順便搵工

Research post係咪要同學術台開戰

點開戰都唔會click入黎research post

只要大家集中一齊傾數，d人就會click番出去

呢個個idea又幾好

識埋除數 (只限可以整除嘅除數)

有得乘未必有得除#hehe

又黎料啦
等學野

localize咗個ring咪得

劉明

當integer係group,division咪唔會close,會走左去rational number

你依句其實唔太make sense

所謂嘅除法係整個inverse俾個乘法，用你個例子，如果淨係睇integer，你唔會搵到一個integer令到2x嗰個integer=1

但唔代表咁樣就定義唔到除法人類就係construct rational number嚟解決依個問題

remark: 用啲數學terms,construct rational number嘅方法就係localization of Z/construct field of fraction of Z,再fancy啲可以睇做consider grothendieck group of (Z*,multiplication)

可以講清楚係咩嚟，其實唔難理解

假設你冇學過分數，但又想有個數字令到2乘以嗰個數字等於1

最簡單嘅做法係點？咪格硬定義一舊嘢做1/2，令佢乘完2後等於1

但咁樣做有少少小問題，因為同樣嘅方法你可以定義1/4，再用乘法就有2/4依個物體，咁2/4同1/2係唔係同一樣嘢呢？

Contrust field之後就睇唔明
利伸 睇緊elementary real analysis 所以明construct field是乜

係construct field of fraction,唔淨係construct field

呢啲abstract algebra嚟

我又拋下磚先
其實根據定義 0^a for all real a 係咪都係undefined?
因為x^y:=exp(y ln(x))
就算for a>=0, 因為ln(0)=negative infinity
所以0^a都係undefined?
不過係咪數佬為左方便起見 先define 0^0=1, 0^a=0 for a>0?

但係lim->0 e^(xlnx)=1

咁即係要argue continuity?

你可以理解成exp(-infinity)=0
實際上一般好少會理0^a as a function in a
就算睇x^y,一般都係fix x或者fix y再討論

btw如果0^0=/=1既話,index law咪會好麻煩囉

但係可以就咁塞個not real number落去?
Take limit嘅話又好似答唔到個問題咁

問下先 我見本real analysis書有construct fields of real number from rational numbers
咁construct fields of rational numbers from integers唔係都應該係同一個idea ?

I mean 方法可能唔同 但basic concept都係一樣？

Dedekind cut?
Real number係靠整個partition符合well ordering principle,archimedean property.

btw CS construct integer個方法都幾得意,{},{{}},{{{}}}...

[member]呢到係咪得數撚[/member]

[member]

大家是咪應該睇下呢d文 /member]

呢度個個都咁勁搭唔到咀 得個睇字

完全唔同，construct rational number簡單好多

可唔可以講埋點解

都係自己google下好d

以為你話construct real number簡單好多
其實都係define同prove佢係個field
Rational number straight forward to define
Real number is not

點解而家先黎睇real analysis

之前都有睇過 但未睇晒
同埋我ug讀辣殺mkt 無乜讀過數
依加平時得閒睇下

其實我唔介意由頭講點樣由natural number慢慢construct complex number

不過呢啲野對你research冇乜用就真

極後悔ug冇好好讀數

數到用時方恨少

如果比我揀，一定會minor埋數佢。讀到我死死下都要讀好佢

我都後悔
數sense硬係差啲

個人經驗要靠浸
單係讀多四五個course其實冇乜用

啲數讀極都勁廢

Come on

Minor左 其實點讀都唔夠用

要用都一定有機會用到其實

Applied撚表示咩原理都唔識

好過無minor

越細個，讀既野越入腦。而家成廿幾歲先pick up返咁fundamental既野

數學上最基本嘅object就係set,基本上任何嘢都係由set construct,包括數字，function,relation等等，不過我哋睇依啲嘢嗰陣唔會諗佢做set,咁樣做只係為咗rigorous同埋想數學依賴越少嘢越好

（如果你用set嚟construct number,咁你只要確保set theory works就得，唔用嘅話你就要有套理論確保咁做冇問題）

natural number嘅定義其實同上面講嘅差唔多，首先定義0做empty set,然後定義n嘅successor(即係n+1)做n union with {n},例如1就係{{}},2就係{{},{{}}}，同上面有少少唔同

定義好natural number就可以定義埋加法乘法，如果你denote s(n)做n嘅successor,就可以咁樣定義加法：
m+0=m
m+s(n)=s(m+n)

例如m+1就係m+s(0),所以等於s(m+0),但m+0等於0，所以s(m+0)就係s(m)

如此類推

乘法定義差唔多，唔想打

下個post講點由natural number construct integers

前phy 撚

Math major grad 係覺得自己pick up野係快啲 好快就睇得明啲野

natural number->integer

natural number同integer嘅分別就只係integer多咗啲負數，但依家得natural number同埋加法，乘法，好似唔知應該點樣製造啲負數

最簡單嘅諗法就係對於任何一個natural number n,你格硬定義一個object做(-n),令到n+(-n)=0，其實咁樣做係work，但畢竟數學上都係想由set construct

結果啲人就咁樣定義整數：整數其實就係一pair natural number (a,b),而我哋會將佢諗成係a-b

不過咁樣定義會有個問題，因為我哋想2-1=3-2,即係想(2,1)同(3,2)係兩個一模一樣嘅嘢，但實際上佢哋唔一樣

所以就要搵方法令到依兩樣嘢變成同一樣嘢，其中一個可行方法就係定義(a,b),(c,d)做「相同」如果a+d=b+c（其實係將佢諗成a-b=c-d,但理論上natural number冇定義到減法唔可以咁寫）

用呢個定義，(2,1)同(3,2)就變咗同一個integer （識數嘅人勿怒插，我唔想講equivalence relations講到太precise )

呢個時候，就可以定義加法同乘法：
(a,b)+(c,d)=(a+c,b+d)
(a,b)(c,d)=(ac+bd,ad+bc)

咁就construct完integer

下個post講integers->rational number

金絲雀高質post

齊拜金絲雀

integer->rational number

其實同natural number->integer一鬼樣，依家就定義rational number做pair of integers (a,b), b唔等於0，而我哋諗佢做a/b

有同一個問題就係1/2等於2/4，但(1,2)同(2,4)理論上唔同，所以我哋會定義(a,b)同(c,d)係相同如果ad=bc

最後定義
(a,b)+(c,d)=(ad+bc,bd)
(a,b)(c,d)=(ac,bd)

yeah搞掂
之後就係大佬，rational to real

Equivalence relations我識

Real有d麻煩 睇表演

最初頭睇得明，之後就
好佩服

讀完consumer冇理由唔識
btw 金絲雀

econ會用到Equivalence relations?

呢度好多pure maths chisinlo

作為ug stat jj真心覺得好勁

仲教左幾年phd micro tutorials

拜拜金巴先

ug讀pure maths先係皇道
pg讀咩科都輕鬆屌打其他

basic decision-making係compare 兩個選擇, say x and y
最基礎的foundation係假設有個binary relation R
R就排列所有可能的選擇pair, 所以x R y 即係 x正過y
換言之, R 係model "preference"
R會induce "~": define x~y iff xRy and yRx
當R滿足一些基本假設, ~就會係equivalence relation

不如證埋果幾種方法都係isomorphic

x正過y 唔係partial ordering?

remark: 任何integral domain (即係ab = 0 implies a = 0 or b = 0, "有加法同乘法"的野) 都可以用呢個方法整個field出黎 (唔知咩係field 當佢係 rational / real / complex numbers就ok)

基本假設/ standard grad micro會assume complete ordering
有side research係研究partial

rational->real

依部係最難而且最抽象

用rational number construct real number主要有兩種方法，一係dedekind cut,二係cauchy sequence，由於後者相對冇咁抽象而且比較實用，我諗講後者算

眾所周知第一次數學危機就係發現開方2唔係有理數，之後就發現其實好多數字都唔係有理數，例如pi,e等等，依堆數字除咗唔係有理數就冇乜共通點，所以要由rational number construct返佢哋出嚟好似好難

但其實依堆數字都有個共通點，就係佢哋都可以用rational number嚟approximate,例如我哋會成日當3.14做pi算

cauchy個概念就係將real number睇做一個sequence of rational numbers，例如pi可以睇做
(3, 3.1, 3.14, 3.141, 3,1415,...)
依串數字會慢慢趨向pi

但咁樣定義都有同先前嘅同一個問題，就係兩個sequence可以趨向同一個數字，例如
(0, 0.9, 0.99, 0.999,....)
(1, 1, 1, 1, 1,...)
上面係趨向0.999....，後者趨向1，但眾所周知0.999...等於1，所以其實呢兩串數字係代表同一個real number

於是又要定義兩串sequence幾時相同，個定義就係(x1,x2,x3,...)同(y1,y2,y3,...)係一樣如果(x1-y1,x2-y2,x3-y3,....)會趨向0

就係咁，我哋就construct到real number

Remark: 用同一個方法可以complete 到任何metric space, 好似係

quote人post當講完最後嗰步，唔打喇

最麻煩係completion同由peano axiom整N, 其他條橋幾乎一樣

其實N整Z幾得意
Q整R解釋都覺得煩

所以d real analysis書直接define做 complete ordered field + least upper bound
property 算

唔係最後都係要prove返兩個definition equivalent咩

呢樣野留番比algebra佬玩, analysis 唔太care

btw 我成日覺得堆construction係有D馬後炮成份

我之前有諗過,冇左cauchy將calculus整個(麻煩既)formalism,而家堆analysis野係咪都會一樣用唔嚴謹既方式存在
例如fourier analysis係cauchy搞analysis好耐之前就有

係馬後砲，因為除咗real number成件事只係用set theory補返個底

calculus背後啲analysis理論算唔算全部都係馬後炮

因為佢哋發明完calculus好耐之後先有limit

有機會，但我諗咁多百年總有人同cauchy有差唔多諗法 因為冇套嚴謹嘢好多convergence都係靠直覺估，實有人想研究幾時真係得

係
所以Leibniz同牛頓好勁

不過限制左好多直覺既數學玩法
物理學家從此淡出數學學界

true story

newton始終都有RL motivation ge, 不過Leibniz 由數學角度出發真係神奇

佢哋應該冇掟比數學佬證明，淨係串啲數學佬做乜證明埋啲我哋五十年前已經知嘅嘢

用唔到咪搵過第二個solution囉

你岩, 佢地會問做咩仲走去證D望落係真而又用緊的野

[member]用假名最無道德 [/me mber]

水靜河飛?

忙住寫code

我呢幾日狂寫, solve左啲野,
而家冇晒力

巴打做緊咩

好靜呀

weekend係靜d

大家出曬去玩？

鳩hea不事生產

大家休息下啦，chur下chur下會過勞死架

幾廿個projects比人百屌

Me去左玩

你班偽毒

細個開始培養，真係相差好遠

你嘅common sense嘅definition個scope都幾大下

其實做research有咩stat知識係必需

linear algebra and calculus
識完你就handle到stat（好似係）

大家又想推爆個post

今次你開

俾我副標題我就開

哲學思想識多啲冇壞，唔關中唔中國人事嘅

1000